\documentclass{article}
\usepackage{minted}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, total={6in, 9in}]{geometry}
\usemintedstyle{perldoc}

\title{Intepreter języka Lua}
\author{Dominik Cencek}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\setminted{
  frame=single,
  framesep=2mm,
  linenos=true,
}

\newpage

\section{Gramatyka}

Poniżej zdefiniowana została gramatyka języka Lua. Funkcjonalność zdefiniowana przez gramatykę została zaimplementowana w całości.

\begin{minted}[frame=none, linenos=false]{antlr}

NAME : [a-zA-Z_]+([a-zA-Z0-9_]*);
NUMBER : '\d+.\d+'
  | '\d+';

COMMENT : '--.*';
STRING : '(\'.*\')|(\"([^"]*)\")';

block
  : statement
  | block statement
  ;

statement
  : COMMENT
  | statement COMMENT
  | ';'
  | functiondef
  | functioncall
  | expression
  | 'return' expressionlist
  | 'break'
  | 'local' varlist
  | 'local' varlist = '=' expressionlist
  | varlist '=' expressionlist
  | 'if' expression statement_then statement_else
  | 'while' expression 'do' block 'end'
  | 'repeat' block 'until' expression
  | 'for' NAME '=' expression ',' expression 'do' block 'end'
  | 'for' NAME '=' expression ',' expression ',' expression 'do' block 'end'
  ;

statement_then
  : 'then' block
  | 'then'
  ;

statement_else
  : 'else' block 'end'
  | 'elseif' expression statement_then statement_else
  | 'end'
  | 'else' 'end'
  ;

functiondef
  : 'function' funcname parameters block 'end'
  | 'function' parameters block 'end'
  ;

funcname
  : NAME ':' NAME
  | NAME
  ;

parameters
  : '(' parlist ')'
  | '(' ')'
  ;

parlist
  : NAME
  : parlist ',' NAME
  ;

functioncall : funcname arguments;

arguments
  : '(' ')'
  | '(' expressionlist ')'
  ;

table
  : '{' '}'
  | '{' fieldlist '}'
  ;

tablefield
  : NAME '=' expression
  | NAME '[' expression ']' '=' expression
  ;

var
  : NAME
  | var '.' NAME
  | var '(' expression ')'
  ;

fieldlist
  : fieldlist ',' tablefield
  | tablefield
  ;

varlist
  : var
  | varlist ',' var
  ;

expressionlist
  : expression
  | expressionlist ',' expression
  ;

expression
  : 'nil'
  | 'true'
  | 'false'
  | var
  | NUMBER
  | STRING
  | table
  | expression 'or' expression
  | expression 'and' expression
  | expression '~=' expression
  | expression '==' expression
  | expression '>=' expression
  | expression '>' expression
  | expression '<=' expression
  | expression '<' expression
  | expression '..' expression
  | expression '%' expression
  | expression '/' expression
  | expression '*' expression
  | expression '-' expression
  | expression '+' expression
  | 'not' expression
  | '-' expression
  ;

\end{minted}

\section{Opis języka i typizacji}

Język Lua charakteryzuje się następującymi cechami:
\begin{itemize}
\item jest językiem interpretowanym, dynamicznie typowanym
\item funkcje są obiektami, mogą być zwracane i przekazywane jako argument
\item typ zmiennej może ulec zmianie podczas działania programu
\item niezdefiniowany symbol jest zwracany jako wartość nil
\end{itemize}

\section{Struktura i opis projektu}

W projekcie został wykorzystany generator parserów PLY (Python + Lex + Yacc).
Głównym czynnikem przy wyborze generatora parserów była prostota rozwiązania i zwięzłość kodu.

\begin{itemize}
\item lua.py --- definicja gramatyki języka, plik wykonywalny
\item ast.py --- interpreter --- odpowiada za uruchamianie poszczególnych węzłów drzewa AST
\item lua/ --- pliki testowe napistane w języku Lua.
\item tests.py --- skrypt uruchamiający testy
\item parsetab.py, parser.out --- pliki wygenerowane przez PLY
\end{itemize}

Implementacja poszczególnych częśći interpretera opierała się w dużej mierze na tworzeniu testów integracyjnych, które polegały na uruchomieniu interpretera referencyjnego (\textbf{lua5.3}) i porównaniu wyjścia standardowego.

Aby uruchomić testy, należy uruchomić plik \textbf{./tests.py}

\section{Wybrane problemy i ich rozwiązania}

\subsection{Tablica symboli oraz zasięg zmiennych}

Cechą każdego języka programowania jest zasięg zmiennych. W języku Lua zmienne domyślnie mają zasięg globalny --- zmienne lokalne muszą być zdefiniowane z użyciem słowa kluczowego \textbf{local}.

W poniższym przykładzie zmienna \textbf{j} jest ustawiana globalnie.
Każde wywołanie metody \textbf{globalIncrement} zwiększy globalną wartość zmiennej \textbf{j} o \textbf{1}.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{lua}
function globalIncrement(x)
   if j == nil then j = 0 end
   j = j + 1
   return j
end


print(globalIncrement()) -- 1
print(globalIncrement()) -- 2
print(globalIncrement()) -- 3
\end{minted}
\caption{Przykład kodu z wykorzystaniem zmiennych globalnych}
\end{listing}


W kolejnym przykładzie użyto słowa kluczowego \textbf{local}, które powoduje ustawienie zmiennej o zasięgu lokalnym.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{lua}
function localIncrement(x)
   local j
   if j == nil then j = 0 end
   j = j + 1
   return j
end

print(localIncrement()) -- 1
print(localIncrement()) -- 1
print(localIncrement()) -- 1
\end{minted}
\caption{Przykład kodu z wykorzystaniem zmiennych lokalnych}
\end{listing}

Rozwiązaniem tego problemu jest stworzenie wielopoziomowej tablicy symboli, która posiada różne poziomy zasięgu.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{python}
class Context:
    def __init__(self, parent):
        self.parent = parent
        self.variables = {}

    def set_auto(self, key, value):
        "set_auto will set variable only if was previously set"
        if not self.parent or key in self.variables:
            self.set(key, value)
        else:
            self.parent.set_auto(key, value)


    def set(self, key, value):
        "set will set local variable"
        self.variables[key] = value


    def get(self, key):
        "get returns local variable or parent variable"
        if key in self.variables:
            return self.variables[key]
        elif self.parent:
            return self.parent.get(key)
        else:
            return None
\end{minted}
\caption{Implementacja klasy Context}
\end{listing}

Powyższa klasa pełni rolę tablicy symboli --- odpowiedzialna jest za ustawianie i pobieranie zmiennych. Pozwala ona także na ustawienie kontekstu wywołania rodzica --- dzięki temu możliwe jest ustawienie zmiennych zarówno o zasięgu lokalnym, jak i globalnym.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{python}
class Symbol:
    def __init__(self, name):
        self.name = name

    def receiver(self):
        return self

    def evaluate(self, ctx):
        return ctx.get(self.name)

    def _set(self, ctx, value):
        ctx.set_auto(self.name, value)

    def _set_local(self, ctx, value):
        ctx.set(self.name, value)
\end{minted}
\caption{Implementacja klasy Symbol}
\end{listing}

Klasa symbol reprezentuje referencję do tablicy symboli. Pozwala na przypisanie globalne oraz lokalne (poprzez słowo kluczowe \textbf{local}).

\subsection{Ewaluacja drzewa AST}

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{python}
def get_value(ctx, obj):
    op = getattr(obj, "evaluate", None)
    if callable(op):
        return get_value(obj.evaluate(ctx))
    else:
        return obj

class CodeBlock:
    def __init__(self):
        self.nodes = []

    # ...

    def evaluate(self, ctx):
        for node in self.nodes:
            get_value(ctx, node)
\end{minted}
\caption{Funkcja get\_value wraz z przykładowym użyciem}
\end{listing}

Każdy węzeł drzewa AST posiada metodę \textbf{evaluate} przyjmującą jeden argument --- kontekst wywołania. W powyższym przykładzie pokazana jest klasa \textbf{CodeBlock}, która korzysta z wzorca Visitor.

Następnym elementem interpretera jest metoda \textbf{get\_value}, która rekurencyjnie wywołuje metodę \textbf{evaluate} do momentu uzyskania ostatecznej wartości podczas uruchomienia interpretera. Pozwala to na łatwiejsze pobieranie wartości z zagnieżdżonych struktur danych.

\subsection{Instrukcje return i break}

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{python}
class BreakException(Exception):
    pass

class ReturnException(Exception):
    def __init__(self, value):
        self.v = value

class Break:
    def evaluate(self, ctx):
        raise BreakException()

class Return:
    def __init__(self, expr):
        self.expr = expr

    def evaluate(self, ctx):
        values = list(map(lambda x: get_value(ctx, x), self.expr))
        raise ReturnException(values)
\end{minted}
\caption{Kod źródłowy klas Break i Return wraz z wyjątkami}
\end{listing}

Instrukcje \textbf{break} i \textbf{return} zostały zaimplementowane z wykorzystaniem wyjątków. Mechanizm ten pozwala na łatwe przerwanie wykonowania kodu poprzez propagowanie błędu w stosie wywołań aż do momentu obsłużenia.

Dzięki temu możliwe jest obsłużenie instrukcji \textbf{return} w kilku zagnieżdżonych pętlach.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{python}
class While:
    # ...
    def evaluate(self, ctx):
        try:
            while get_value(ctx, self.expr):
                get_value(ctx, self.block)
        except BreakException:
            pass

class BoundLambda:
    # ...
    def _call(self, ctx, receiver, args):
        # ...
        try:
            return self.block.evaluate(ctx)
        except ReturnException as e:
            return e.v
\end{minted}
\caption{Kod źródłowy pętli While oraz BoundLambda}
\end{listing}

W powższym przykładzie wyjątek propagowany jest aż do momentu obsłużenia przez odpowiedni węzeł. Pętle potrafią obsłużyć instrukcje \textbf{break}, natomiast instrukcja \textbf{return} zatrzyma się wewnątrz funkcji.

\subsection{Definiowanie i wywoływanie funkcji (oraz domknięcia)}

W języku Lua funkcje są typem pierwszoklasowym --- możliwe jest ich zwracanie i przekazywanie.

Definicja funkcji jest tak naprawdę przypisaniem funkcji do zmiennej.

Zapis:
\mint{lua}|function foo(x) end|

Jest równoważny z zapisem:
\mint{lua}|foo = function(x) end|

Dzięki temu, że funkcja może być zwracana przez inną funkcję, możliwe jest wykorzystanie mechanizmu domknięć. Domknięcia polegają na powiązaniu definicji funkcji z kontekstem jej wywołania --- dzięki temu możliwe jest korzystanie ze zmiennych nawet po wyjściu z danej funkcji.

Poniższy przykład zwraca funkcję, która przetrzymuje referencję do zmiennej \textbf{x}.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{lua}
function multiplier(x)
   return function(y)
      return x * y
   end
end

double = multiplier(2)
triple = multiplier(3)

print(double(4))  -- => 8
print(double(10)) -- => 20
print(triple(4))  -- => 12
\end{minted}
\caption{Przykład domknięcia w języku Lua}
\end{listing}

Węzłem, który reprezentuje kod funkcji jest klasa Lambda, która w momencie ewaluacji zwraca węzeł reprezentujący funkcję związaną \emph{BoundLambda}.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{python}
class Lambda:
    def __init__(self, args, block):
        self.args = args
        self.block = block

    def evaluate(self, ctx):
        return BoundLambda(ctx, self.args, self.block)

class BoundLambda:
    def __init__(self, ctx, args, block):
        self.ctx = ctx
        self.args = args
        self.block = block

    def _call(self, ctx, receiver, args):
        newCtx = Context(self.ctx)

        # Set self value
        newCtx.set("self", receiver)

        # Set local variables to nil
        for arg in self.args:
            newCtx.set(arg, None)

        # Set local variables to valid values
        for i, arg in enumerate(args):
            newCtx.set(self.args[i], arg)

        try:
            return self.block.evaluate(newCtx)
        except ReturnException as e:
            return e.v
\end{minted}
\caption{Kod żródłowy klas Lambda i BoundLambda}
\end{listing}

Obiekt typu \textbf{BoundLambda} posiada metodę \textbf{\_call}, która odpowiada za utworzenie lokalnego kontekstu bazującego na związanym kontekście (\emph{parent context}) i ustawieniu zmiennych lokalnych na podstawie definicji argumentów funkcji.

Aby umożliwić elementy programowania obiektowego, ustawiany jest także odbiorca funkcji (\emph{receiver}) (pod słowem kluczowym \textbf{self}).

Po stworzeniu nowego kontekstu wywołania uruchamiana jest metoda evaluate, która uruchamia zdefiniowaną przez nas funkcję.

\subsection{Programowanie zorientowane obiektowo}


Lua pozwala na tworzenie czegoś na wzór klas i obiektów znanych z innych języków programowania. Aby uzyskać podobny efekt, zostały wykorzystane w tym celu obiekty typu \textbf{Table}, działające jednocześnie jako tablica i słownik, które mogą dziedziczyć pola i metody po innych obiektach typu \textbf{Table} poprzez funkcję \textbf{setmetatable}.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{lua}
Account = {balance = 0}

function Account:new (o)
   o = o or {}
   setmetatable(o, self)
   self.__index = self
   return o
end

function Account:deposit (v)
   self.balance = self.balance + v
end

function Account:withdraw (v)
   self.balance = self.balance - v
end

a = Account:new()
a:deposit(10.0)
print(a1.balance) -- 10
a:withdraw(5.0)
print(a1.balance) -- 5

\end{minted}
\caption{Przykładowy program wykorzystujący tablice jako obiekt}
\end{listing}

W powyższym przykładzie tworzona jest tabela \textbf{Account} z polem \textbf{balance}. Metoda \textbf{Account:new} tworzy nową pustą tabelę i  ustawia tabelę bazową.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{python}
class Table:
    def __init__(self):
        self.t = {}
        self.metatable = None

    def get(self, key):
        try:
            return self.t[key]
        except KeyError:
            if self.metatable:
                return self.metatable.get(key)

            return None

    def set(self, key, value):
        self.t[key] = value

    def setmetatable(self, metatable):
        self.metatable = metatable
\end{minted}
\caption{Implementacja klasy Table}
\end{listing}

Implementacja polega na sprawdzaniu kluczy w tabeli reprezentującej obiekt oraz klasę (tablica bazowa). W przypadku braku klucza w tabeli obiektu, zwracana jest wartość pochodząca z tablicy bazowej.

Metoda setmetatable ustawia tablicę bazową danej tabeli.

\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{}
  Lua 5.3 Reference Manual,
  \\\texttt{https://www.lua.org/manual/5.3/manual.html}

\bibitem{}
  Dokumentacja PLY (Python Lex-Yacc),
  \\\texttt{http://www.dabeaz.com/ply/ply.html}

\end{thebibliography}
\end{document}
